
\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}

Primeiro deve-se informar que o SysMap será implementado como um módulo do Marvin, que é um Sistema de Informação baseado na Web e que agrega ferramentas úteis para o gerenciamento de tarefas de ensino e pesquisa em uma universidade.
Marvin é uma tentativa de unificar ferramentas desenvolvidas por estudantes, com o objetivo da real utilização por pessoas.

A arquitetura de software do subsistemas SysMap, baseia-se na combinação de camadas e módulo. O módulo está organizado em três camadas seguindo o proposto pelo FrameWeb, a saber: Camada de Apresentação (\textit{Presentation Tier}), Camada de Negócios (\textit{Business Tier}) e Camada de Acesso a Dados (\textit{Data Access Tier}). De forma a dar suporte para a construção da aplicação, a ferramenta de apoio JButler\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/jbutler}.} será utilizada. Tal ferramenta provê classes que auxiliam na implementação dos casos de uso cadastrais que seguem o modelo de arquitetura a ser utilizado.

A primeira camada contém os pacotes de Visão (\textit{View}) e Controle (\textit{Control}), a segunda contém o de Domínio (\textit{Domain}) e o de Aplicação (\textit{Application}) e a terceira somente o pacote de Persistência (\textit{Persistence}). Cada pacote será explicado melhor nas próximas seções onde será descrito o módulo SysMap. A Figura~\ref{figura-arquitetura} apresenta a visão geral das camadas e seus pacotes juntamente com o relacionamento que existe entre eles e as tecnologias Java EE utilizadas em cada pacote.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/arquitetura.png}
	\caption{Arquitetura de Software do Sistema~\cite{lima-pg15}}
	\label{figura-arquitetura}
\end{figure} 

A Figura~\ref{figura-modulos} apresenta a subdivisão do módulo nas camadas descritas acima, a saber a Camada de Apresentação (\texttt{control}), Camada de Negócios (\texttt{domain} e \texttt{application}) e Camada de Acesso a Dados (\texttt{persistence}). A camada de visão (\texttt{view}) corresponde às páginas Web, que encontram-se em uma outra pasta, separada das classes Java, como mostrado na Figura~\ref{figura-view}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figuras/modulos.png}
	\caption{Subdivisão do módulo SysMap.}
	\label{figura-modulos}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figuras/view.png}
	\caption{Camada de visão.}
	\label{figura-view}
\end{figure} 


Os diagramas das subseções a seguir seguem o padrão proposto pelo FrameWeb~\cite{falbo-souza-frameweb07}.



%===================================================================================================================
%									Camada de Apresentação
%===================================================================================================================
\section{Camada de Apresentação}

As funcionalidades criar, visualizar, editar e excluir (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create, read, update and delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Tais funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais devido a utilização da ferramenta JButler. Esse fluxo de execução similar é representado na Figura~\ref{figura-modelo-view-crud} através de um modelo de apresentação genérico.

Para os casos de uso que apresentam funções diferentes de apenas as básicas de cadastro, o modelo de navegação mostrado anteriormente não pode ser aplicado. A seguir seguem os modelos de navegação. Os casos de uso: \emph{Importar Pesquisa da Fonte, Verificar Duplicatas e Exportar Dados} estão agrupados na Figura~\ref{figura-modelo-view-exportar-dados}, pois são executados no mesmo lugar, na página de um elemento SysMap. 

Tem-se também os modelos para \emph{Convidar Acadêmico para o SysMap} (Figura~\ref{figura-modelo-view-convidar-academico}) e  \emph{Upload PDF} (Figura~\ref{figura-modelo-view-upload-pdf}). Os casos de uso \emph{Atribuir Entradas}, \emph{Executar Primeiro Filtro} e \emph{Responder Perguntas de Pesquisa} não estão representados pois o fluxo de execução seria o mesmo da funcionalidade editar que está representada na Figura~\ref{figura-modelo-view-crud}. O caso de uso Validar Entradas não foi implementado.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelocrud}
	\caption{Modelo de Navegação de um CRUD nemo-utils (predecessor do JButler), usado como base para funcionalidades dos cadastros do SysMap.~\cite{thiago2015}}
	\label{figura-modelo-view-crud}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-view-convidar-academico}
	\caption{Modelo de Navegação Convidar Acadêmico.}
	\label{figura-modelo-view-convidar-academico}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-view-upload-pdf}
	\caption{Modelo de Navegação Upload PDF.}
	\label{figura-modelo-view-upload-pdf}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-view-exportar-dados}
	\caption{Modelo de Navegação Importar Pesquisa da Fonte, Verificar Duplicatas e Exportar Dados.}
	\label{figura-modelo-view-exportar-dados}
\end{figure}



% TODO acabar camada de apresentação

%===================================================================================================================
%									Camada de Negócios
%===================================================================================================================

\section{Camada de Negócios }

\subsection{Dominio}

Todas as classes de domínio estendem \texttt{PersistentObjectSupport} do JButler, mas essa herança não é mostrada nos diagramas com o intuito de não poluição do mesmo com várias associações. A Figura~\ref{figura-modelo-dominio-sysmap} mostra o Modelo de Entidades para o módulo \textit{SysMap}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-dominio-sysmap}
	\caption{Modelo de Entidades do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-dominio-sysmap}
\end{figure} 

\subsection{Aplicação}
As classes de aplicação estendem de \texttt{CrudServiceBean} do JButler. Essa classe está representada na Figura~\ref{figura-modelo-aplicacao-generico} de forma genérica. Como nos diagramas anteriores, para não polui-lo com várias associações,  essa herança não é mostrada no diagrama. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{figuras/crudservicebean.png}
	\caption{Modelo de Aplicação genérica da ferramenta JButler~\cite{lima-pg15}.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-generico}
\end{figure}

As Figuras~\ref{figura-modelo-aplicacao-sysmap1} e~\ref{figura-modelo-aplicacao-sysmap2} mostram o modelo de aplicação para o módulo \textit{SysMap}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-aplicacao-sysmap1}
	\caption{Parte do modelo de Aplicação do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-sysmap1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-aplicacao-sysmap2}
	\caption{Parte do modelo de Aplicação do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-sysmap2}
\end{figure}

\clearpage
\newpage

%===================================================================================================================
%									Camada de Acesso a Dados
%===================================================================================================================
\section{Camada de Acesso a Dados}

Serão apresentados os Modelos de Persistência desenvolvidos para o módulo SysMap que foram usados na implementação do pacote de persistência.

Observa-se que com o nome das classes já é indicado qual tecnologia de persistência foi utilizada, esse sistema de nomenclatura é mais uma sugestão do FrameWeb para simplificar o processo de software. Vale notar também que na Figura~\ref{figura-modelo-persistencia-generico} está representado o diagrama de persistência genérico provido pela ferramenta JButler. 

Note-se que a relação de herança entre os DAOs específicos e o DAO base não é representada explicitamente nos diagramas para evitar poluição visual. Esta também é uma recomendação do FrameWeb, ficando, portanto, o desenvolvedor incumbido de derivar essa relação implicitamente ao analisar o modelo.

As Figuras~\ref{figura-modelo-persistencia-sysmap1} e~\ref{figura-modelo-persistencia-sysmap2} mostram o modelo de persistência para o módulo \textit{SysMap}.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{figuras/baseJPADAO}
	\caption{Modelo de Persistência genérico da ferramenta JButler~\cite{lima-pg15}.}
	\label{figura-modelo-persistencia-generico}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-persistencia-sysmap1}
	\caption{Parte do Modelo de Persistência do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-persistencia-sysmap1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-persistencia-sysmap2}
	\caption{Parte do Modelo de Persistência do Marvin para o módulo \textit{SysMap}.}
	\label{figura-modelo-persistencia-sysmap2}
\end{figure}



